# Circle CI para integración continua
Se ha utilizado este sistema con el objetivo de utilizar docker para probar con la última versión del lenguaje la ejecución de los tests.

## Integración continua funcionando

En la siguiente imagen podemos ver la integración continua funcionando con Circle CI:

![img1](https://github.com/antoniocuadros/WhenToClass/blob/master/docs/IntegracionContinua/images/circleci/1.png)

El proceso de registro en Circle CI es muy similar al proceso de registro en Travis, visitamos su página [web oficial](https://circleci.com/) y desde ahí nos registramos con GitHub y activamos el repositorio que deseemos, en este caso, el repositorio [WhenToClass](https://github.com/antoniocuadros/WhenToClass).

Podemos ver que cada vez que hacemos un push, se ejecuta Circle CI con el objetivo de ejecutar los tests:

![img2](https://github.com/antoniocuadros/WhenToClass/blob/master/docs/IntegracionContinua/images/circleci/2.png)

## ¿Qué es Circle CI?
Circle CI es un sistema de integración continua usado para construir y probar productos software alojados en GitHub y Bitbucket.

## ¿Por qué Circle CI?
Se está utilizando Circle CI debido a que al igual que Travis posee una buena integración con GitHub. Gracias a esta integración con GitHub es muy sencillo registrarnos y activar la integración continua que ofrece este sistema en nuestros repositorios. Además la configuración es muy sencilla haciendo uso del fichero `config.yml` que se encuentra en la carpeta `.circleci` y puede consultarse en el [siguiente enlace](https://github.com/antoniocuadros/WhenToClass/blob/master/.circleci/config.yml)

En un primer momento se empezó a utilizar [Shippable](https://www.shippable.com/) pero debido a una gran cantidad de problemas que tuve utilizándolo, que se pueden observar en la gran cantidad de commits realizados (que van desde [este](https://github.com/antoniocuadros/WhenToClass/commit/6cdafd034e299b6669bcbd9cb63c7fe1803887f0)  a [este otro](https://github.com/antoniocuadros/WhenToClass/commit/d00e223e48c9ff46ce83ac61938cd61c44b01e2c)) intentando solucionar problemas, decidí dejarlo y buscar otro sistema. Una de las principales razones por las que decidí dejar de intentar configurar Shippable fue debido a que mi objetivo era usar Shippable para construir el contenedor y ejecutar los tests en el mismo a diferencia de lo que hacemos en Travis que ejecutamos sin contenedor para probar todas las versiones posibles del lenguaje y para trabajar con Docker no encontré suficiente documentación ni oficial ni por parte de la comunidad y me costaba mucho avanzar. [Aquí](https://app.shippable.com/github/antoniocuadros/WhenToClass/runs/32/1/console) se puede ver una de las pruebas fallando en Shippable para dejar constancia de su uso.

En cambio, Circle CI, nada más introducirnos en su [página web](https://circleci.com/product/#features) asguran un "soporte para Docker de primera clase" y efectivamente, el trabajo con Docker ha sido muy sencillo para poder tanto construir el contenedor como para ejecutar los tests dentro del mismo en gran parte debido a la muy buena documentación que encontramos sobre Docker en su página.

## ¿Que hace nuestro fichero .circleci/config.yml?

Para empezar a trabajar con Circle CI hemos necesitado crear una primera carpeta oculta llama `.circleci` y en esa carpeta metemos el archivo de configuración llamado `config.yml`. Dicho fichero es lo que se comenta a continuación y puede ser consultado [aquí](https://github.com/antoniocuadros/WhenToClass/blob/master/.circleci/config.yml). No obstante se presenta a continuación:

```
#vesión de circle ci
version: 2.1

#trabajo que buildea una imagen y ejecuta los tests en el contenedor
jobs:
  build:
    docker:
      - image: antoniocuadros/whentoclass
    steps:
      - checkout
      - run: rake test
```

Como podemos ver, es un fichero muy sencillo y hace lo siguiente:

**En primer lugar** se define la [versión](https://circleci.com/docs/reference-2-1/#version) de Circle CI que se está utilizando:

```
version: 2.1
```


**En segundo lugar** se define un [trabajo](https://circleci.com/docs/2.0/concepts/#jobs), un trabajo no es más que un componente básico de configuración y están formado por un conjunto de pasos que ejecutan tanto comando como scripts, en nuestro caso concreto, ejecutamos comandos.

Cada trabajo debe declarar un "ejecutor" que puede ser docker, machine, windows o macos.

Un [ejecutor](https://circleci.com/docs/2.0/concepts/#executors-and-images) define una tecnología/entorno subyacente en el que se va a ejecutar un trabajo. En mi caso se ha elegido hacer las pruebas haciendo uso de docker ya que vamos a reutilizar el contenedor creado de Docker Hub, además le indicamos nuestra imagen de para que la traiga (haga pull).

Todo lo comentado hace referencia al siguiente fragmento de código:

```
jobs:
  build:
    docker:
      - image: antoniocuadros/whentoclass
```

**Por último** como hemos dicho un trabajo se compone de pasos, estos pasos en nuestro caso será hacer checkout y ejecutar los tests desde dentro del contenedor con la orden `rake test`, al haber dicho que usamos como ejecutor docker y nuestra propia imagen de Docker Hub ya estamos trabajando dentro del contenedor, debido a esto ejecutamos directamente esa orden y no nos hace falta indicar volúmenes, todo lo hacemos dentro del contenedor ya. Lo mencionado hace referencia a:

```
steps:
  - checkout
  - run: docker build -t whentoclasstests:v2 .
  - run: docker run -t -v `pwd`:/test whentoclasstests:v2
```

Cuando hacemos un push vemos que en Circle CI se ejecutan los tests:

![img3](https://github.com/antoniocuadros/WhenToClass/blob/master/docs/IntegracionContinua/images/circleci/3.png)